\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}


\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{epstopdf}


\title{Automating installation, testing and development of bcbio-nextgen pipeline}


\author{Guillermo Carrasco Hernández}
\institute[UPC-DAC]

\date{26th June}


\usetheme[compress]{Dresden}
\usecolortheme{orchid}
\usefonttheme{professionalfonts}


%code listing definitions
\lstdefinestyle{genericListing}{
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color[rgb]{0, 0, 1},
    commentstyle=\color[rgb]{0.5, 0.5, 0.5},
    captionpos=b
}

\lstdefinestyle{Python}{
    style=genericListing,
    language=Python
}

\AtBeginSection[]{
    \begin{frame}<beamer>
     \frametitle{Índex}
     \tableofcontents[currentsection]
    \end{frame}
}

\AtBeginPart{\frame{\partpage}}
\setbeamercovered{transparent}

\newcommand{\sref}[1]{SLIDE \ref{#1}}

\let\heading=\frametitle
\expandafter\def\expandafter\insertshorttitle\expandafter{%
  \insertshorttitle\hfill\insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber}

\begin{document}

\frame{
    \
    \begin{center}
    \LARGE { \color[RGB]{51, 51, 179} Automating installation, testing and development of bcbio-nextgen pipeline}\\
    \vspace{0.6cm}
    \small Projecte final de carrera\\
    \vspace{0.4cm}
    \Large Guillermo Carrasco Hernández\\
    \vspace{0.2cm}
    \footnotesize Supervisor FIB: Daniel Jiménez González\\
    \footnotesize Supervisor {\em Science For Life Laboratory}: Roman Valls Guimerà \\
    \vspace{0.2cm}
    Departament d’Arquitectura de Computadors\\
    Universitat Politècnica de Catalunya
    \end{center}
}

\begin{frame}
    \frametitle{Motivació}
    \begin{itemize}
        \item {\em Science For Life Laboratory} ha augmentat la producció de dades 
        biològiques molt ràpidament.
        \begin{itemize}
            \item Aquest ràpid creixement ha dificultat una correcta adaptació.
        \end{itemize}
        \item Introduir bones pràctiques a entorns científics.
        \item Possibilitat d'optimització de l'anàlisi genòmic dut a terme a {\em Science For Life Laboratory}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Producció de dades al 2012 a {\em Science For Life Laboratory}}
    \begin{columns}
  \begin{column}{0.64\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.3]{images/produced_quarterly.png}
      \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{0.36\textwidth}
  - 1 base pair = 12 bytes \\
  - 1e16 bp =~ 760TB
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{Producció de dades al 2012 a {\em Science For Life Laboratory}}
%   \begin{center}
%     \includegraphics[scale=0.35]{images/produced_quarterly.png}
%   \end{center}
% \end{frame}

\section{Objectius}

\begin{frame}
    \frametitle{Objectius}
    \begin{itemize}
        \item Automatitzar i estandarditzar el procés d'instal·lació del pipeline 
        d'anàlisi genòmic {\em bcbio-nextgen}.
        \item Integrar {\em bcbio-nextgen} en un sistema d'integració contínua (CI).
        \item Avaluar Seal, un alineador de seqüències basat en Hadoop.
        \item Integrar Seal a {\em bcbio-nextgen}. 
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Introducció}

\begin{frame}
    \frametitle{Introducció}
    \begin{itemize}
        \item Que és un pipeline d'anàlisi genòmic?
        \begin{itemize}
            \item {\em bcbio-nextgen}
        \end{itemize}
        \vspace{0.4cm}
        \item {\em bcbio-nextgen} coordina diferents processos:
        \begin{itemize}
            \item De-multiplexat i conversió BCL - FASTQ
            \item Eliminar contaminants
            \item Alineament de seqüències
            \item Diversos controls de qualitat
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{{\em bcbio-nextgen} work flow}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.2]{images/pipeline_flow.png}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{{\em bcbio-nextgen}}
    \begin{itemize}
    \item Punts positius:
        \begin{itemize}
            \item Modular: Facilitat per incorporar noves eines
        \end{itemize}
    \item Punts negatius:
        \begin{itemize}
            \item Procés d'instal·lació molt tediós.
            \item Procés d'alineament no escalable. 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{{\em bcbio-nextgen}: Temps de cada pas de l'anàlisi}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.31]{images/boxplot_times.png}
    \end{center}
\end{frame}

\section{Metodologia i Resultats}

\subsection{Automatització del procés d'instal·lació}

\begin{frame}
    \frametitle{Automatització}
    \begin{itemize}
        \item Per l'usuari:
        \begin{itemize}
            \item No necessita aprendre com instal·lar el software
            \item Menys passos manuals = menys errors
        \end{itemize}
        \vspace{0.1cm}
        \item Pels desenvolupadors:
        \begin{itemize}
            \item No necessita aprendre com instal·lar el software
            \item Menys passos manuals = menys errors
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Automatitzant la instal·lació}
    \begin{itemize}
        \item Creació de paquets estàndard Debian/Ubuntu
        \begin{itemize}
            \item Generalitat
            \item Distribucions amb més usuaris
        \end{itemize}
        \item Sistema d'instal·lació
        \begin{itemize}
            \item {\em Science For Life Laboratory}
            \item En local
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Automatitzant el testing}
  \begin{columns}
  \begin{column}{0.33\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/GitHub_logo2.png}
  \end{column}
  +
  \begin{column}{0.33\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/travis-ci_logo.png}
  \end{column}
  =
  \begin{column}{0.33\textwidth}
    \scriptsize
    \begin{itemize}
        \item Desenvolupament més segur
        \item Transparència
        \item Usuaris més satisfets
    \end{itemize}
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Hadoop}

\begin{frame}
    \frametitle{MapReduce \& Hadoop}
    \begin{itemize}
        \item MapReduce
        \begin{itemize}
            \item Model de programació basat en tasques map i reduce
            \begin{itemize}
                \item {\em Map:} Emet parells (clau - valor)
                \item {\em Reduce:} Realitza operacions sobre els parells emesos per Map 
            \end{itemize}
            \item Independència de dades.
        \end{itemize}
        \item Hadoop
        \begin{itemize}
            \item Implementació ``Open Source'' de MapReduce.
            \item Suporta aplicacións distribuïdes que treballen amb grans volums de dades.
            \item ``Commodity'' hardware, però prové robustesa i fiabilitat.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Arquitectura de Hadoop} 
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.38]{images/hadoop_arch.png}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Perquè Hadoop}
    \begin{itemize}
        \item Solució escalable
        \item Reinici de tasques automàtic
        \item Millorar el rendiment d'un dels nostres ``bottlenecks''.
        \item Minimitzar dependència amb el hardware.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Seal}

\begin{frame}
    \frametitle{Seal - Un alineador de seqüències basat en Hadoop}
    \begin{itemize}
        \item Conjunt d'aplicacions distribuïdes per l'alineament, manipulació i 
        anàlisi de DNA reads.
        \item Procés d'alineament:
        \begin{itemize}
            \item Fa servir el mateix algorisme que BWA, l'alineador que es fa 
            servir al {\em Science For Life Laboratory}
            \item Passos addicionals
            \begin{itemize}
                \item Transferència de dades a HDFS
                \item Conversió FASTQ - PRQ
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Evaluació}

\begin{frame}
    \frametitle{Entorn i dades de test}
    Col·laboració amb el centre de recerca BiomedInfra a Finlàndia
    \begin{itemize}
        \item Opennebula
    \end{itemize}
    \vspace{0.2cm}
    Dades de test: SimNGS
    \begin{itemize}
        \item 2 data sets de 5GB i 50GB de lectures de:
        \begin{itemize}
            \item Escherichia Coli (Ecoli) - 4.6MB
            \item Drosophila Melanogaster (Dm3) - 165MB
            \item Humà (Hg19) - 3GB
        \end{itemize}
        \item Adaptació per màquines Illumina
        \begin{itemize}
            \item Funcionalitat acceptada al projecte oficial
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Configuracions de cluster}
    \begin{enumerate}
        \item 22 datanodes, cadascun amb:
        \begin{itemize}
            \item 4GB de memòria RAM
            \item 1 CPU a 2.66GHz
        \end{itemize}
        \vspace{0.2cm}
        \item 11 datanodes, cadascun amb:
        \begin{itemize}
            \item 8GB de memòria RAM
            \item 4 CPU a 2.66GHz
        \end{itemize}
        \vspace{0.2cm}
        \item 2 datanodes, cadascun amb:
        \begin{itemize}
            \item 48GB de memòria RAM
            \item 24 CPU a 2.66GHz
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Entorn i dades de test}
    Com desplegar un clúster de manera ràpida i fiable?
    \begin{itemize}
        \item Automatitzar amb Chef
        \begin{itemize}
            \item Transforma infraestructura en codi
            \item Idempotència: Ubuntu, Debian, RHEL, etc.
        \end{itemize}
        \item ``Cookbooks'' per desplegar un cluster preparat per Seal
        \begin{itemize}
            \item Hadoop
            \item Seal i dependències.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Resultats cluster 1}

    \scriptsize
    % \begin{table}
    %     \centering
    %     \resizebox{\textwidth}{!}{%
    %     \begin{tabular}{|l||l|c|c|c|}
    %     \hline
    %     ~    & ~                       & \textbf{Ecoli} & \textbf{Dm3} & \textbf{Hg19} \\ \hline
    %     \textbf{Seal times} (hh:mm:ss)                                                 \\ \hline
    %     ~    & Transfer                & 00:02:52     & 00:07:24   & 00:02:37          \\ \hline
    %     ~    & FASTQ - PRQ conversion  & 00:06:47     & 00:13:24   & 00:08:03          \\ \hline
    %     ~    & Alignment               & 00:11:31     & 00:17:49   & --:--:--          \\ \hline
    %     ~    & \textbf{Total time}              & \color{blue}\textbf{00:21:10} & \color{blue}\textbf{00:38:37} & \color{blue}\textbf{--:--:--} \\ \hline
    %     \textbf{BWA times} (hh:mm:ss)                                                  \\ \hline
    %     ~    & Alignment               & \color{blue}\textbf{00:20:15}     & \color{blue}\textbf{01:17:48}   & \color{blue}    \textbf{02:46:14}          \\ \hline
    %     \end{tabular}}
    %     \tiny \textbf{Taula 1}: Summary of the results for cluster configuration 1 and 5GB dataset
    % \end{table}

    \begin{table}
        \centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{%
        \begin{tabular}{|l||c|c|c|}
        \hline
        ~                           & \textbf{Ecoli} & \textbf{Dm3} & \textbf{Hg19} \\ \hline
        \textbf{Temps Seal} (hh:mm:ss) & 00:21:10 & 00:38:37 & --:--:-- \\ \hline
        \textbf{Temps BWA} (hh:mm:ss)  & 00:20:15     & 01:17:48   & 02:46:14          \\ \hline
        \textbf{Diferència Seal - BWA} & \color{blue}-4.55\% & \color{blue}50.36\% & \color{blue}-- \\ \hline
        \end{tabular}}
        \textbf{Taula 1}: Resum dels temps per el clúster 1 i 5GB de dades
    \end{table}

    \begin{table}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l||c|c|c|}
    \hline
    ~                           & \textbf{Ecoli} & \textbf{Dm3} & \textbf{Hg19}  \\ \hline
    \textbf{Temps Seal} (hh:mm:ss)    & 03:49:07 & 04:08:05 & --:--:-- \\ \hline
    \textbf{Temps BWA} (hh:mm:ss)     & 03:25:47 & 12:08:10 & 28:04:28           \\ \hline
    \textbf{Diferència Seal - BWA} & \color{blue}-11.39\% & \color{blue}65.93\% & \color{blue}-- \\ \hline
    \end{tabular}}
    \textbf{Taula 2:} Resum dels temps per el clúster 1 i 50GB de dades
    \normalsize
    \end{table}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Resultats cluster 2}

\scriptsize
\begin{table}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l||c|c|c|}
    \hline
    ~                          & \textbf{Ecoli} & \textbf{Dm3} & \textbf{Hg19} \\ \hline
    \textbf{Temps Seal} (hh:mm:ss)    & 00:08:17     & 00:12:35   & 00:18:58 \\ \hline
    \textbf{Temps BWA} (hh:mm:ss)     & 00:05:35     & 00:19:28   & 00:46:10          \\ \hline
    \textbf{Diferència Seal - BWA} & \color{blue}-48.36\% & \color{blue}35.36\% & \color{blue}46.10\% \\ \hline
    \end{tabular}}
    \textbf{Taula 3:} Resum dels temps per el clúster 2 i 5GB de dades
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l||c|c|c|}
    \hline
    ~                           & \textbf{Ecoli} & \textbf{Dm3} & \textbf{Hg19}  \\ \hline
    \textbf{Temps Seal} (hh:mm:ss)    & 01:19:29     & 02:03:29   & 02:46:34 \\ \hline
    \textbf{Temps BWA} (hh:mm:ss)     & 00:55:48     & 03:14:26   & 07:31:46           \\ \hline
    \textbf{Diferència Seal - BWA} & \color{blue}-42.44\% & \color{blue}36.49\% & \color{blue}63.13\% \\ \hline
    \end{tabular}}
    \textbf{Taula 4:} Resum dels temps per el clúster 2 i 50GB de dades
\end{table}
\normalsize

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resultats cluster 3}

\scriptsize
\begin{table}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l||c|c|c|}
    \hline
    ~                           & \textbf{Ecoli} & \textbf{Dm3} & \textbf{Hg19} \\ \hline
    \textbf{Temps Seal} (hh:mm:ss)    & 00:30:53     & 00:51:22   & 01:22:15 \\ \hline
    \textbf{Temps BWA} (hh:mm:ss)     & 00:04:17     & 00:07:57   & 00:14:03          \\ \hline
    \textbf{Diferència Seal - BWA} & \color{blue}-621.01\% & \color{blue}-546.12\% & \color{blue}-485.41\% \\ \hline
    \end{tabular}}
    \textbf{Taula 5:} Resum dels temps per el clúster 3 i 5GB de dades
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l||c|c|c|}
    \hline
    ~                           & \textbf{Ecoli} & \textbf{Dm3} & \textbf{Hg19}      \\ \hline
    \textbf{Temps Seal} (hh:mm:ss)  & 05:48:37     & 08:09:13   & 13:08:17           \\ \hline
    \textbf{Temps BWA} (hh:mm:ss)   & 00:42:03     & 01:14:59   & 00:59:26           \\ \hline
    \textbf{Diferència Seal - BWA} & \color{blue}-729.05\% & \color{blue}-552.43\% & \color{blue}-1226.33\% \\ \hline
    \end{tabular}}
    \textbf{Taula 6:} Resum dels temps per el clúster 3 i 50GB de dades
\end{table}
\normalsize

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resultats cluster 3}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/n020303_network.png} \\
        \scriptsize \centering Network I/O al datanode 1
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/n020304_network.png} \\
        \scriptsize \centering Network I/O al datanode 2
      \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Resultats cluster 3}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/node1_disk_rd.png} \\
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/node1_disk_wr.png} \\
        \scriptsize \centering Disk I/O al datanode 1
      \end{column}
      \begin{column}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/node2_disk_rd.png} \\
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/node2_disk_wr.png} \\
        \scriptsize \centering Disk I/O al datanode 2
      \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Integració de Seal a {\em bcbio-nextgen}}
    \begin{itemize}
        \item Wrapper trivial. Anàleg a BWA, incloent transferències i conversió FASTQ - PRQ.
        \item La part complicada és tota la resta: Integració, desplegament, bones pràctiques...
        \begin{itemize}
            \item Totes les automatitzacions fetes fins ara faciliten aquestes parts.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusions}

\begin{frame}
    \frametitle{Conclusions}
    \begin{itemize}
        \item Automatitzar sempre que sigui possible!
        \item L'ús d'un sistema com Hadoop proporciona robustesa, molt necessària
        quan s'analitzen grans quantitats de dades
        \begin{itemize}
            \item Dimensionar correctament.
        \end{itemize}
        \item Notables beneficis en eficiència amb Seal amb un clúster correctament
        dimensionat.
        \begin{itemize}
            \item Escollir alineador depenent del volum de dades i el genoma de referència.
        \end{itemize}
        \item Continuïtat d'aquest projecte.
    \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%     \frametitle{Agraïments}
%     \begin{itemize}
%         \item Daniel Jiménez i Roman Valls
%         \item Per Kraulis, Tomas Svensson i Joakim Lundeberg
%         \item Equip de BiomedInfra
%         \item Luca Pireddu
%         \item Pontus Larsson, Ellen Sherwood, Valentine Svensson, Per Unneberg...
%     \end{itemize}
%     Gràcies a tothom! :-)
% \end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Preguntes}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.15]{images/question.png}
    \end{center}
\end{frame}

\end{document}